\begin{exoApp}{15}{2}[Valeurs propres]
Soit $A$ la matrice $A=\matrice{ 2 & 3 \\ 3 & 2 }$.
 \begin{enumerate}
     \item Pour quelles valeurs du réel $\lambda$ la matrice $A-\lambda I_2$ n'est elle pas inversible ?
     \item Déterminer toutes les matrices colonnes $X$ telles que $AX=\lambda X$ lorsque $\lambda$ prend les valeurs trouvées au 1.
 \end{enumerate}
 \textit{Remarque : les $\lambda$ trouvés s'appellent les valeurs propres de la matrice, et les vecteurs colonnes trouvés au 2 les vecteurs propres associés à chacune des valeurs propres.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Notons $A_\lambda = A-\lambda I_2 = \matrice{2-\lambda&3\\3&2-\lambda }$.
 \begin{enumerate}
   \item $A_\lambda$ n'est pas inversible si et seulement si son déterminant est nul. Or,
 \[\det(A_\lambda) = (2-\lambda)^2-3^2=(2-\lambda -3)(2-\lambda+3)=(-1-\lambda)(5-\lambda)\]
 Ainsi $A_\lambda$ n'est pas inversible si et seulement si $\lambda=-1$ ou $\lambda=5$.
   \item Il nous reste donc à résoudre les systèmes $AX=-X$ et $AX=5X$.
   \[AX=-X \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}2x&+&3y&=&-x\\3x&+&2y&=&-y\end{array}\right. \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}3x&+&3y&=&0\\3x&+&3y&=&0\end{array}\right.\]
  On obtient les mêmes lignes. Ainsi, on obtient comme solution
  \[\mathcal{S}_{-1} = \left \{ \matrice{-y\\y},~y \in \R \right \}\]

   \[AX=5X \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}2x&+&3y&=&5x\\3x&+&2y&=&5y\end{array}\right. \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccccc}-3x&+&3y&=&0\\3x&-&3y&=&0\end{array}\right.\]
   On obtient les mêmes lignes (au signe près). Ainsi, on a les solutions :
   \[\mathcal{S}_{5} = \left \{ \matrice{y\\y},~y \in \R \right \}\]
 \end{enumerate}

\end{correction}
